傳媒偵查路斷 無得查冊 屋宇署：圖則是藝術品，版權人可不公開

當記者為了公眾利益而查閱涉事人、物資料，卻被問罪整治，當公開資料以各種藉口不再公開，當一直默默工作不求虛名的記者，也要站出來說話，乃至專責偵查報道的採訪部組被連根拔起，事情也許已到達不可逆轉的地步。到最後，失去的並不是查冊等偵查報道工具，而是一切影響公眾利益的資訊， 乃至所有真相。

■《鏗鏘集》編導蔡玉玲因車牌查冊而被控作出虛假陳述，業界斥當權者製造寒蟬效應。

有線《新聞刺針》編輯：報道如剝洋葱 邊剝邊流淚

真相重要嗎？我們需要詰問的，是失去真相後，這會是一個怎樣的城市？羅淑儀做了記者25年，曾任有線時事節目《新聞刺針》編輯，主力製作新聞專題及調查報道。這些年來，她見證了政府施政的透明度每下愈況，「透明度越低，我哋嘅存在就更有需要、價值越高，你唔講，我就自己發掘」。然而，害怕偵查報道的又豈止獨裁政權？傳媒老闆的自我閹割，同樣讓人憂慮。

■羅淑儀謂偵查記者壓力之大不足外人道，目的只為揭示真相。 受訪者提供圖片

「每隻古仔都得來不易」

記者因為查冊而被捕，曾是偵查報道主管和記者的她，實在難以想像，而這些工具都是那麼的重要，「套丁、飛丁、非法填漁塘、違法經營、合謀定價等嘅以權謀私，都要用查冊搵證據、求證，咁先可以公平對待涉事人」。

港台編導蔡玉玲被捕，她得悉後第一個反應是覺得荒謬。「咬住唔放」本來就是記者的使命，7.21元朗恐襲一年後，記者沒有放棄，繼續找尋真相，她說這是因為手執公權力的部門和人，沒有發揮他們應有職能和表現，記者就成為了找出真相的人。

蔡玉玲被控，客觀上的確在行內製造出恐慌，羅淑儀說：「到底仲用唔用呢種工具呢？要前線同事冒呢個法律風險？定係由主管去承受？」為了真相，她依然覺得不能輕易放棄查冊這個權利，認為政府此舉措是考驗記者的承受能力，而且過去曾經查車牌的記者，個人資料早已在政府手中，難保日後隨時被追溯。

她憤怒，不只是因為跟蔡玉玲是好友，更是因為記者查冊從來也不為自己，做偵查報道本來已是如履薄冰，「咁勇去做，但最終要企喺被告欄內？真係太超現實！」從技術層面上，記者進行查車牌需要用個人身份，但為了揭露真相而被控告，羅淑儀認為編輯乃至主管都有責任支持。

偏偏廣播處拒絕為蔡玉玲提供支援。「唔係一句話係外判員工，就可以置之度外！」記者做的每個行為，都是為了令專題更「實淨」，找出更多證據支持真相，「做任何事都係為機構，唔係為自己利益」。她覺得現時的處理手法是一種「行政概念」，難道因為是外判，發生甚麼事也能夠事不關己？作為公營機構的港台，更應以捍衞公眾知情權為己任。

「政府當然唔想調查報道存在，想越少人監察佢哋就最好。」不止一次，她說政府管治越是失效，偵查報道就越有存在意義，形容偵查報道就如「剝洋葱」，一邊剝一邊流淚，怕找不到證據，怕故事不夠「實淨」，又怕冤枉了別人。到故事出街，記者要承擔人身安全的風險，還有法律風險。她試過，做完一個報道，大半年不敢踏足深水埗，「每一隻古仔，都係得來不易，希望公眾要珍惜，呢個我哋剩餘嘅權力」。

唉

你話係就係呀，查冊係香港市民本身有嘅權利

咁起樓果個/建築師自己keep返得啦

偽術品

成座樓都係藝術品啦

中意點起都得